\chapter{Type test}
In diesem Abschnitt wird die Typprüfung bei der Inbetriebnahme des Generators dargestellt. Als
Literatur für diesen Abschnitt dienen [29] und [33]. Aufgrund der Geometrie - Außendurchmesser
von ca. 6m - ist es mit sehr viel Aufwand verbunden, einen Direct Drive Windgenerator im Prüffeld
zu untersuchen. Dennoch müssen bei der Inbetriebnahme des Windgenerators diese Untersuchungen
durchgeführt werden. In der folgenden Übersicht werden die Messungen und Untersuchungen
angegeben, die bei der Typprüfung notwendig sind. Dabei ist sehr wichtig, dass die chronologische
Reihenfolge genau eingehalten wird:
\begin{itemize}
\item Bohrungsfeldmessung
\item Leerlaufmessung
\item Kurzschlussmessung
\item Leerlaufmessung - Prüfen auf Entmagnetisierung der Permanentmagnete
\end{itemize}
Im Folgenden werden die einzelnen Komponenten der Typprüfung genauer erläutert. Es ist an
dieser Stelle noch anzumerken, dass bei diesen Untersuchungen nur die Eigenschaften der Maschine
überprüft werden. Der Umrichter wird bei diesen Messungen nicht benötigt.

\section{Bohrungsfeldmessung}
Die Bohrungsfeldmessung ist in erster Linie dadurch gekennzeichnet, dass dabei nur der Stator
betrachtet wird - der Rotor ist hier nicht vorhanden. Die Bohrungsfeldmessung besteht aus zwei
verschiedenen Messungen:
\begin{description}
\item Ermittlung der Stromverdrängung Die erste Messung zielt darauf ab, den Stromverdrängungsfaktor
zu bestimmen. Dazu wird in den Stator ein konstanter Strom eingeprägt. Für diesen Strom
wird bei unterschiedlichen Frequenzen die Leistung gemessen. Es ist hier zu beachten, dass
sich die gemessene Leistung hauptsächlich aus den Kupferverlusten zusammensetzt. Das Blechpaket
„sieht“ bei dieser Messung nur einen geringen Fluss, der sich zeitlich ändert. Dadurch
können die Eisenverluste in der Maschine vernachlässigt werden.Wird nun die Frequenz erhöht
- Strom bleibt konstant - so kann aus der Änderung der Verluste der Stromverdrängungsfaktor
kR(f) bestimmt werden.
\item Ermittlung der Zusatzverluste Mit der zweiten Messung werden die Zusatzverluste in der Maschine
bestimmt. Dazu wird der Strom bei konstanter Frequenz variiert. Auch bei dieser Messung
wird wieder die Leistung gemessen. Diese besteht erneut fast ausschließlich aus den Kupferverlusten.
Da bei der ersten Messung bei einer bestimmten Frequenz der Stromverdrängungsfaktor
bereits bestimmt wurde, können mit dieser Messung die Zusatzverluste angegeben werden.
Von der gemessenen Leistung werden die Kupferverluste, die bereits bei der ersten Messung
mit dem entsprechenden Strom und Frequenz bestimmt wurden, abgezogen. Die restlichen
Verluste in der Maschine sind die Zusatzverluste.
\end{description}

Es sei hier nochmals erwähnt, dass bei der Bohrungsfeldmessung zuerst die Stromverdrängung und
anschließend die Zusatzverluste der Maschine bestimmt werden müssen.

\section{Leerlaufmessung}
Die Leerlaufmessung ist eine sehr wichtige Untersuchung bei der Typprüfung. Daraus können wichtige
Informationen über das Betriebsverhalten der Maschine gewonnen werden. Die Leerlaufmessung
ist durch zwei Aspekte gekennzeichnet:
• I1 = 0 - offene Klemmen; und
• Die Maschine wird extern angetrieben
Es wird zuerst an den Klemmen für jede Drehzahl die Spannung gemessen. Außerdem wird über
eine Drehmomentmesswelle das Drehmoment der Maschine bestimmt. Aus der Spannungsmessung
kann die Leerlaufkennlinie der Maschine ermittelt werden. Durch die Messung des Drehmoments
kann mit dem Zusammenhang
PMessung = 2? n MMesswelle (A.3)
die Leistung bestimmt werden. Da der Strom I1 bei der Leerlaufmessung gleich null ist, setzen
sich die Verluste hauptsächlich aus den Reibungsverlusten und den Eisenverlusten zusammen. Aus
diesem Grund können über die berechnete Leistung PMessung diese beiden Verlustkomponenten bestimmt
werden. Es ist allerdings zu erwähnen, dass die beiden Bestandteile nicht oder nur schwierig
voneinander getrennt werden können. Darum kann bei der Leerlaufmessung nur die Summe der
beiden Verlustkomponenten bestimmt werden. Es muss also auf die berechneten Eisenverluste bei
der Auslegung der Maschine vertraut werden, um nur die Reibungsverluste bestimmen zu können.
Mit der Leerlaufmessung kann noch eine zusätzliche Information über die Maschine gewonnen werden.
Dazu wird auf die Gleichung (3.98) verwiesen. Mit der Spannung und der Drehzahl kann der
Magnetfluss 	PM bestimmt werden.

\section{Kurzschlussmessung}
Diese Prüfung ist ebenfalls sehr wichtig bei der Inbetriebnahme einer permanenterregten Maschine.
Zunächst wird angegeben, wodurch die Kurzschlussmessung gekennzeichnet ist:
• U1 = 0 - kurzgeschlossene Klemmen; und
• Die Maschine wird extern angetrieben
Die Maschine wird zunächst auf die Nenndrehzahl beschleunigt. Anschließend werden über einen
Schalter die Klemmen der Maschine kurzgeschlossen. Bei dieser Messung ist es erforderlich, die auftretenden
Spannungen und Ströme mit Hilfe eines Oszillographen zu messen. Daraus können zum
einen der Schaltzeitpunkt und zum anderen der maximal auftretende Strom bestimmt werden. Im
Abschnitt 3.8 wurde ausgesagt, dass der schlimmste Fall eines Kurzschlusses im Spannungsnulldurchgang
der Phasenspannung vorliegt. Mit dem Verlauf von Strom und Spannung am Oszilloskop kann
bestimmt werden, wann der Kurzschluss erfolgt ist. Gegebenenfalls muss dieser Versuch mehrmals
wiederholt werden, um diesen „worst case“ zu erhalten. Des Weiteren wird auch bei dieser Messung
das Drehmoment mit einer Messwelle bestimmt. Dabei ist zu beachten, dass der Kurzschluss erst
dann eintreten darf, wenn das Moment bereits unter die Belastbarkeit der Messwelle gesunken ist
- Vergleiche dazu die Abbildung 3.22(b). Da bei der Kurzschlussmessung die Ströme mit dem Oszilloskop
sehr genau bestimmt werden können, kann daraus auch der Dauerkurzschlussstrom ˆIkd
bestimmt werden. Daraus kann mit Hilfe der Gleichung (3.123) auf die Induktivität Ld geschlossen
werden.

\section{Leerlaufmessung - Prüfen auf Entmagnetisierung}
Wie zu Beginn dieses Abschnitts wurde bereits erwähnt, dass die Leerlaufmessung zweimal durchgeführt
werden muss. Der Grund hierfür ist, dass bei der vorangegangenen Kurzschlussmessung die
Magnete sehr stark beansprucht werden. Da bei der Auslegung der Maschine darauf geachtet werden
muss, dass es bei einem dreipoligen Klemmenkurzschluss zu keiner bleibenden Entmagnetisierung
kommt, muss dies nun geprüft werden. Dazu wird nochmals die Leerlaufmessung durchgeführt. Es
wird also die Spannung bei jeder Drehzahl gemessen und der Verlauf wird mit den Ergebnissen aus
Abschnitt A.4.2 verglichen. Ist zwischen den Ergebnissen keine Abweichung zu erkennen, so haben
die Magnete den Kurzschlussversuch ohne eine irreversible Entmagnetisierung überstanden. Auch
hier kann nochmals der Magnetfluss 	PM bestimmt und mit dem Ergebnis aus Abschnitt A.4.2
verglichen werden.

\section{Zusammenfassung}
In diesem Unterabschnitt werden die Schritte bei der Typprüfung in der Tabelle A.3 zusammengefasst.
Es ist hier nochmals zu erwähnen, dass die Reihenfolge bei der Prüfung genau eingehalten
werden muss:
\begin{table}
\centering
\caption{Zusammenfassung der Typprüfung}
\begin{tabular}{cccc}
\hline
\multicolumn{4}{|c|}{Zusammenfassung der Typprüfung}  \\
\hline
Bezeichnung & Messung & Durchführung   & Ergebnisse   \\
\hline
\multirow{2}{*}{Bohrungsfeldmessung}   &
  \multirow{2}{*}{Leistung P}          &
  I = const. ; f variieren             &
  Stromverdrängung kR(f)                              \\
&&
  f = const. ; I variieren             &
  Zusatzverluste PZu                                  \\
\hline
\multirow{4}{*}{Leerlaufmessung}       &
                                       &
  \multirow{4}{*}{I = 0 ; n variieren} &
  Leerlaufkennlinie U(n)                              \\
&
  Leistung P                           &
                                       &
  Summe: Eisenverluste PFe                            \\
&
  Drehmoment M                         &
                                       &
  und Reibungsverluste PReib                          \\
&
                                       &
                                       &
  Magnetfluss 	PM                                    \\
\hline
\multirow{3}{*}{Kurzschlussmessung}    &
  Drehmoment M                         &
  \multirow{3}{*}{U = 0 ; n = nN}      &
  Kurzschlussstrom Ik                                 \\
&
  Spannung U                           &
                                       &
  Kurzschlussmoment Mk                                \\
&
  Strom I                              &
                                       &
  Induktivität Ld                                     \\
\hline  
Leerlaufmessung                        &
  Drehmoment M                         &
  \multirow{3}{*}{I = 0 ; n variieren} &
  Leerlaufkennlinie U(n)                             \\
Prüfen auf bleibende                   &
  Spannung U                           &
                                       &
  Magnetfluss 	PM                                   \\
Entmagnetisierung                      &
                                       &
                                       &
                                                     \\
\hline                                                    
\end{tabular}
\end{table}
  



 


I = 0 ; n variieren
 
Wie zu Beginn dieses Abschnittes erwähnt, kann ein Direct Drive Windgenerator dieser Größe
nicht in einem Prüfstand getestet werden. Aus diesem Grund wird die Typprüfung erst vor Ort,
also nach der Installation der Anlage durchgeführt. Dies ist mit einigen Schwierigkeiten verbunden.
Zum einen müssen die Messgeräte auf den Turm transportiert werden. Zum anderen kann dieser
Generator nicht extern von einer Maschine angetrieben werden. Aus diesem Grund muss dazu die
Turbine durch den Wind in Bewegung gesetzt werden. Es ist aber abschließend zu sagen, dass die
Typprüfung enorm wichtig ist, da aus den Messergebnissen viele Informationen über die Maschine zu
erhalten sind. Des Weiteren können damit auch die Ergebnisse der elektromagnetischen Auslegung
überprüft werden.
